\section{Установка и настройка веб-серверов}

\subsection*{Цель работы}

Научиться устанавливать и настраивать веб-серверы Apache HTTPd и Nginx.


\subsection*{План работы}

\begin{enumerate}
  \item Установить веб-сервер Apache HTTPd
  \item Сконфигурировать два разных виртуальных хоста
  \item Установить модуль PHP
  \item Установить веб-сервер Nginx
  \item Сконфигурировать работу PHP через интерфейс FastCGI
  \item Сконфигурировать проксирование веб-сайтов
\end{enumerate}


\subsection*{Теоретические основы}

Наиболее популярные веб-серверы:

\begin{itemize}
  \item Apache HTTPd --- гибко конфигурируется, много возможностей, не очень быстрый;
  \item Nginx --- нет всех возможностей Apache HTTPd, высокопроизводительный, часто используется как обратный прокси-сервер;
  \item Lighttpd --- высокопроизводительный, но немного уступает Nginx по скорости и возможностям;
  \item Microsoft Internet Information Server --- высокопроизводительный, работает только в ОС Windows, единственный вариант, если нужно разместить веб-сайт на ASP.NET, иногда имеет проблемы с безопасностью;
\end{itemize}

Интерфейсы для подключения серверных скриптов:

\begin{itemize}
  \item CGI (Common Gateway Interface) --- использует потоки ввода / вывода, не очень быстрый, универсальный;
  \item FastCGI --- использует TCP-сокеты и UNIX-сокеты, эффективно кеширует серверный код, значительно быстрее CGI, универсальный;
  \item SCGI (Simple CGI) --- упрощенный вариант FastCGI, быстрее CGI, универсальный;
  \item WSGI --- специализированный интерфейс для Python;
  \item PSGI --- специализированный интерфейс для Perl;
\end{itemize}

Обратные прокси-серверы используются для:

\begin{itemize}
  \item распределение нагрузки между несколькими веб-серверами;
  \item выполнения дополнительных преобразований с возвращаемым клиенту контентом (например: сжатие, TLS-шифрование и т.п.);
  \item защита от внешних атак;
\end{itemize}


\subsection*{Подготовительный этап}

\begin{enumerate}
  \item Перед запуском виртуальной машины настройте её так, чтобы у нее было два сетевых адаптера:

    \begin{enumerate}
      \item Работающий в режиме «NAT»
      \item Работающий в режиме «Виртуальный адаптер хоста» (Host-only adapter)
    \end{enumerate}

  \item С помощью команды \texttt{ip address} убедитесь, что сетевые адаптеры получили IP-адреса:
    \begin{itemize}
      \item в сети 10.0.2.0/24 или 10.0.3.0/24
      \item в сети 192.168.56.0/24
    \end{itemize}

  \item Отредактируйте на хост-компьютере файл \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32\textbackslash Drivers\textbackslash etc\textbackslash hosts} (для редактирования нужны права администратора, пароль администратора: «имикиц428»). В этот файл нужно поместить строки вида (IP-адрес нужно заменить на тот, который получен вашей виртуальной машиной в сети 192.168.56.0/24):

\begin{verbatim}
192.168.56.101 test1
192.168.56.101 test2
\end{verbatim}

  \item Добавьте аналогичные строки в файл \texttt{/etc/hosts} в виртуальной машине
\end{enumerate}


\subsection{Установка веб-сервера Apache HTTPd}

\begin{enumerate}
  \item Установите пакет веб-сервера Apache HTTPd:

\begin{verbatim}
sudo apt get install apache2
\end{verbatim}

  \item Откройте в браузере хост-компьютера адрес test1 и убедитесь, что веб-сервер заработал.

  \item Установите модуль для работы Apache HTTPd с PHP:

    sudo apt install libapache2-mod-php

  \item Создайте каталог www в домашней каталоге и поместите в него файл index.php следующего
    вида:

\begin{verbatim}
<?php
  phpinfo();
?>
\end{verbatim}

  \item Создайте файл /etc/apache2/sites-available/test2.conf (сделайте соответствующую замену):

\begin{verbatim}
<VirtualHost *:80>
  ServerName test2
  DocumentRoot /home/user/www
  <Directory /home/user/www>
    Require all granted
  </Directory>
</VirtualHost>
\end{verbatim}

  \item Включите новый виртуальный хост:

\begin{verbatim}
sudo a2ensite test2
\end{verbatim}

  \item Дайте команду Apache HTTPd перечитать конфигурацию:

\begin{verbatim}
sudo systemctl reload apache2
\end{verbatim}

  \item Откройте в браузере хост-компьютера адреса test1 и test1 и убедитесь, что веб-сервер по-разному обслуживает два виртуальных хоста.

  \item Добавьте в файл \texttt{/etc/apache2/sites-available/test2} внутрь тега \texttt{<Directory>} строку:

\begin{verbatim}
Options Indexes
\end{verbatim}

  \item Переименуйте файл \texttt{/home/user/www/index.php} в \texttt{index.php.bak}, перезагрузите конфигурацию Apache HTTPd и проверьте, что изменилось. Как измениться работа веб-сервера без опции \texttt{Indexes}?

  \item Переименуйте файл \texttt{/home/user/www/index.php.bak} обратно в \texttt{index.php}.

  \item Измените в файле \texttt{/etc/apache/ports.conf} номера основного портов с 80 на 8080. Внесите аналогичные изменения в файлах \texttt{default} и \texttt{test2} в каталоге \texttt{/etc/apache2/sites-available}.

  \item Дайте команду Apache HTTPd перечитать конфигурацию:

\begin{verbatim}
sudo systemctl reload apache2
\end{verbatim}

\end{enumerate}


\subsection{Установка веб-сервера Nginx}

\begin{enumerate}

  \item Установите необходимые пакеты с помощью команды:

\begin{verbatim}
sudo apt-get install nginx php-fpm
\end{verbatim}

\item Откройте в браузере хост-компьютера адреса test1, test1:8080 и test2:8080, убедитесь, что веб-серверы Apache HTTPd и Nginx работают.

\item Добавьте файл test2 в каталог \texttt{/etc/nginx/sites-available/}:

\begin{verbatim}
server {
  listen 80;
  server_name test2;
  root /home/user/www;
  location / {
    index index.php;
  }
  location /t1 {
    proxy_pass http://test1:8080/;
  }
  location /t2 {
    proxy_pass http://test2:8080/;
  }
  location ~ \.php$ {
    include snippets/fastcgi-php.conf;
    fastcgi_pass unix:/var/run/php/php7.2-fpm.sock;
  }
}
\end{verbatim}

\item Создайте символическую ссылку на файл \texttt{/etc/nginx/sites-available/test2} в каталоге \texttt{/etc/nginx/sites-enabled} и перезапустите Nginx.

\item Откройте в браузере хост-компьютера страницы по адресам test1, test2, test2/t1 и test2/t2, убедитесь, что веб-серверы Apache HTTPd и Nginx работают вместе.
\end{enumerate}


\subsection*{Литература}

\begin{enumerate}
  \item Кофлер М. Linux. Установка, настройка, администрирование
  \item http://httpd.apache.org/docs/2.4/
  \item http://nginx.org/ru/docs/
\end{enumerate}

